<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

>###Gerenciamento de senhas
    
        Esta seção contém explicações sobre o gerenciamento de senhas no SAMBA.
    

 s-samba-senhas-crypto">###Ativando o suporte a senhas criptografadas

O uso de senhas criptografadas é um requisito quando você deseja configurar o
SAMBA para ser um servidor PDC ou um cliente de um domínio.  Quando utiliza
senhas criptografadas, elas trafegam em formato seguro através da rede,
dificultando a captura por outras pessoas.  Em versões mais recentes do Windows
(a partir da OSR/2 e NT 4 service pack3) o suporte a senhas criptografadas vem
habilitado como padrão para login e utilização de serviços da rede.  Não é
recomendável desativar o uso de senhas criptografadas, mas se mesmo assim for
necessário veja <xref linkend="s-samba-a-passwords"/>.


Quando usamos senhas criptografadas, elas são armazenadas no arquivo
<filename>/etc/samba/smbpasswd</filename> ao invés do
<filename>/etc/passwd</filename>, isto permite que possamos controlar as
permissões de usuários separadamente das do sistema e diferenciar os logins do
domínio dos logins do sistema (usuários que possuem shell).  Caso tenha um
servidor que já possua muitas contas de usuários acessando em texto plano,
recomendo ler <xref linkend="s-samba-senhas-crypto-migrando"para facilitar o
processo de migração de contas.


O utilitário <command>smbpasswd é o programa utilizado para gerenciar
este arquivo de senhas e também o status de contas de usuários/máquinas do
domínio.  Siga estes passos para ativar o uso de senhas criptografadas no
SAMBA:

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>

Edite o arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> e altere as seguintes
linhas na seção <literal>[global] para adicionar o suporte a senhas
criptografadas:

<screen>
[global]
encrypt passwords = true
smb passwd file =/etc/samba/smbpasswd


A linha <literal>encrypt passwords = true diz para usar senhas
criptografadas e que o arquivo <filename>/etc/samba/smbpasswd</filename> contém
as senhas (<literal>smb passwd file =/etc/samba/smbpasswd).


Caso sua máquina seja apenas um cliente de rede (e não um PDC), você pode pular
para o passo onde o <command>SAMBA é reiniciado (no final dessa
lista), não é necessária a criação do arquivo de senhas para autenticação pois
os usuários serão validados no servidor.


<listitem>

Execute o comando <literal>mksmbpasswd &lt;/etc/passwd
&gt;/etc/samba/smbpasswd.  Ele pega toda a base de usuários do
<filename>/etc/passwd</filename> e gera um arquivo
<filename>/etc/samba/smbpasswd</filename> contendo as contas destes usuários.
Por padrão, todas as contas são DESATIVADAS por segurança quando este novo
arquivo é criado.  O novo arquivo terá o seguinte formato:

<screen>
gleydson:1020:XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX:XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX:[U          ]:LCT-00000000:Gleydson Mazioli da Silva,,,
geovani:1004:XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX:XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX:[U          ]:LCT-00000000:Geovani Mazioli da Silva,,,


Os campos são separados por ":" e cada campo possui o seguinte significado:

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>

O primeiro é o nome de usuário


<listitem>

UID do usuário no sistema UNIX que a conta será mapeada.


<listitem>

Senha Lan Manager codificada em hex 32 criado usando criptografia DES usada
pelo Windows 95/98/ME.


<listitem>

Senha hash criada em formato do NT codificada em hex 32.  Esta senha é criada
pegando a senha do usuário, convertendo-a para maiúsculas, adicionados 5 bytes
de caracteres nulos e aplicando o algoritmo md4.


<listitem>

Opções da conta criada no <filename>smbpasswd</filename>:

<itemizedlist>
<listitem>

<literal>U - Especifica que a conta é uma conta de usuário normal
(veja <xref linkend="s-samba-senhas-crypto-criando"/>)


<listitem>

<literal>D - Significa que a conta foi desativada com a opção
<literal>-d (veja <xref linkend="s-samba-senhas-crypto-desabilitando"/>).


<listitem>

<literal>W - Especifica que a conta é uma conta de máquina criada com
a opção <literal>-m (veja <xref linkend="s-samba-dom-contasmac"/>).


<listitem>

<literal>N - A conta não possui senha (veja <xref linkend="s-samba-senhas-crypto-nopasswd"/>).




</orderedlist>

Os caracteres "XXXXXXXXXXXXXXX" no campo da senha, indica que a conta foi recém
criada, e portanto está desativada.  O próximo passo é ativar a conta para ser
usada pelo SAMBA.


**ATENÇÃO:** O método de criptografia usado
neste arquivo não é totalmente seguro.  Recomendo manter o arquivo de senhas
<filename>smbpasswd</filename> em um diretório com a permissão de leitura
somente pelo <literal>root.


<listitem>

Para ativar a conta do usuário <literal>gleydson, usamos o comando:

<screen>
smbpasswd -U gleydson


Digite a senha do usuário e repita para confirmar.  Assim que a senha for
definida, a conta do usuário é ativada.  Você também pode especificar a opção
"-s" para entrar com a senha pela entrada padrão (muito útil em scripts).
Apenas tenha cuidado para que esta senha não seja divulgada em seus
arquivos/processos.


<listitem>

Reinicie o processo do SAMBA (veja <xref linkend="s-samba-rodando"/>).


<listitem>

Verifique se o suporte a senhas criptografadas está funcionando com o comando:

<screen>
 smbclient -L localhost -U gleydson


Substitua <literal>localhost pelo IP do servidor e
<literal>gleydson pelo usuário.  Caso obtenha a mensagem
<literal>session setup failed: NT_STATUS_LOGON_FAILURE significa que
a senha informada está incorreta.


</orderedlist>

 s-samba-senhas-crypto-migrando">###Migrando de senhas texto plano para criptografadas

No SAMBA, é possível fazer um processo de migração de senhas em texto plano de
usuários para criptografadas sem que eles deixem de acessar o servidor durante
esta mudança.  Caso este seja seu caso, insira o parâmetro

<screen>
update encrypted = yes


na seção <literal>[global] do seu arquivo de configuração
<filename>smb.conf</filename>.  A senha criptografada é definida assim que o
usuário se logar usando sua senha em texto plano.  Não se esqueça de desativar
esta opção ou remove-la após o prazo necessário para que todas as senhas sejam
trocadas.



 s-samba-senhas-crypto-criando">###Adicionando usuários no <filename>smbpasswd</filename>

A adição de um usuário no <filename>smbpasswd</filename> segue duas etapas:
primeiro é necessário adiciona-lo no sistema com o <command>adduser e
depois no samba com o <command>smbpasswd.  Você deve estar se
perguntando qual a vantagem de se ter um arquivo separado de usuários se ainda
é preciso criar o login nos dois arquivos; O <command>SAMBA para
fazer o controle de acesso aos arquivos utiliza além dos mecanismos
tradicionais do NT, o controle de permissões a nível UNIX para manter os
arquivos ainda mais restritos.  Além disso, será necessário usuários e grupos
para criação e acesso ao sistema.

<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>

Adicione um usuário no sistema com o comando:

<screen>
 useradd -g grupo-dominio -c "Usuário de Domínio" -s /bin/false -d /dev/null joao


Este comando adiciona o usuário "joao" no grupo
<literal>grupo-dominio e não define hem uma shell, diretório home nem
senha para este usuário.  Isto mantém o sistema mais seguro e não interfere no
funcionamento do SAMBA, pois somente é necessário para fazer o mapeamento de
UID/GID de usuários com as permissões do sistema UNIX.


É interessante padronizar os usuários criados no domínio para um mesmo grupo
para pesquisa e outras coisas.


<listitem>

Crie o usuário "joao" no SAMBA:

<screen>
smbpasswd -a joao


Será solicitada a senha do usuário.


</orderedlist>


 s-samba-senhas-crypto-removendo">###Removendo usuários do <filename>smbpasswd</filename>

Utilize o comando <literal>smbpasswd -x usuario para remover um
usuário do arquivo <filename>smbpasswd</filename>.  Se desejar, você pode
manter o usuário no <filename>/etc/passwd</filename> ou remove-lo com o
<command>userdel.


**OBS:** Removendo um usuário deste arquivo fará
que ele não tenha mais acesso ao SAMBA.  Utilize o comando <literal>smbpasswd
-a teste



 s-samba-senhas-crypto-desabilitando">###Desabilitando uma conta no <filename>smbpasswd</filename>

Como administrador, pode ser necessário que precise desativar temporariamente
uma conta de usuário por alguma situação qualquer (má utilização de recursos,
dúvida se a conta está sendo usada, para que ele ligue reclamando de
autenticação para ter aquela desejada conversa (hehe), etc.).  Remover uma
conta e novamente adiciona-la então não é uma situação muito prática.  Utilize
então o seguinte comando para desativar uma conta de usuário:

<screen>
smbpasswd -d usuario


Quando a conta de usuário é desativada, uma flag "D" é adicionada às opções do
usuário (junto com as opções "UX").  Veja <xref linkend="s-samba-senhas-crypto-habilitando"para reativar a conta.



 s-samba-senhas-crypto-habilitando">###Habilitando uma conta no <filename>smbpasswd</filename>

Uma conta desativada com o uso do comando <literal>smbpasswd -d pode
ser novamente ativada usando:

<screen>
 smbpasswd -e usuario



 s-samba-senhas-crypto-chpasswd">###Alterando a senha de um usuário

O utilitário <command>smbpasswd pode ser usado tanto para alterar a
senha de usuários locais do <command>SAMBA ou de uma conta em um
servidor remoto (seja <command>SAMBA, <command>NT,
<command>W2K).  Para alterar a senha de um usuário local, digite:

<screen>
smbpasswd -U usuario


Lhe será pedida a antiga senha, a nova senha e a confirmação.  Caso seja o
usuário <literal>root, somente a nova senha e a confirmação.  Isto é
mecanismo de proteção para usuários que esquecem a senha ;-)


Para alterar a senha de um usuário remoto, utilize:

<screen>
smbpasswd -r servidor -U usuario


Note que apenas foi adicionada a opção <literal>-r servidor comparado
com a opção anterior.  A diferença é que a senha antiga do usuário sempre será
solicitada para troca (pois o root das 2 máquinas pode não ser o mesmo).



 s-samba-senhas-crypto-nopasswd">###Definindo acesso sem senha para o usuário

Para fazer um usuário acessar sem senha, use o comando:

<screen>
smbpasswd -n usuario


Isto é completamente desencorajado e necessita que a opção <literal>null
passwords da seção <literal>[global] no arquivo
<filename>smb.conf</filename> esteja ajustada para **yes**
(**que NÃO é o padrão**).





 s-samba-senhas-plano">###Ativando o suporte a senhas em texto plano

Esta forma de autenticação é enviada por implementações NetBIOS antigas, como a
encontrada no <command>Lan Manager, <command>Windows for
Workgroups e <command>Windows 95 OSR1.  As versões mais
novas destas implementações enviam a senha em formato criptografado, sendo
necessário também usar o formato criptografado no SAMBA para que possa se
autenticar (veja <xref linkend="s-samba-senhas-crypto"/>).


Em <xref linkend="s-samba-a-passwords"é feita uma comparação entre o uso de
autenticação usando senhas em texto plano e senhas criptografadas.  Em geral, o
administrador prefere a utilização da autenticação usando texto plano quando
deseja usar o <filename>/etc/passwd</filename> para autenticação e está usando
grupos de trabalho é necessário usar senhas criptografadas para autenticação).


Para configurar o <command>SAMBA para utilizar senhas em texto,
modifique o parâmetro <literal>encrypt passwords para
<literal>no:

<screen>
[global]
encrypt passwords = no


Reinicie o <command>SAMBA (<xref linkend="s-samba-rodando"/>) e a
partir de agora, ele usará o <filename>/etc/passwd</filename> para
autenticação.


**OBS:** Tenha certeza de não estar participando
de um domínio ou que sua máquina seja o PDC antes de fazer esta modificação.


 s-samba-senhas-plano-c">###Configurando o acesso de clientes para uso de senhas em texto plano

Esta seção descreve como configurar clientes para acessar o servidor
<command>SAMBA usando autenticação em texto plano.  Atualmente o guia
cobre os seguintes clientes:

<itemizedlist>
<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-lanmanager"/>


<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-wfw"/>


<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-win95a"/>


<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-win95b"/>


<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-win98"/>


<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-winME"/>


<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-winNT"/>


<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-win2000"/>


<listitem>

<xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-linux"/>




Em cada seção, também é explicado como habilitar novamente a autenticação
usando senhas criptografadas (se suportado pelo cliente).


 s-samba-senhas-plano-c-lanmanager">###Lan Manager

Cliente NetBIOS para DOS.  Ele trabalha somente com senhas em texto plano.



 s-samba-senhas-plano-c-wfw">###Windows for Workgroups

Este é o padrão de autenticação do <command>Windows for Workgroups
caso não tenha feito nenhuma alteração específica (mas desconheço algo que
faça-o trabalhar com senhas criptografadas).



 s-samba-senhas-plano-c-win95a">###Windows 95 / Windows 95A

O <command>Windows 95 até a release "A", utiliza texto plano como
padrão para autenticação (veja qual a release clicando com o botão direito em
**Meu Computador** e **Propriedades**.



 s-samba-senhas-plano-c-win95b">###Windows 95B

Copie o seguinte conteúdo para um arquivo chamado
<filename>win95-textoplano.reg</filename>:

<screen>
REGEDIT4

[HKEY_LOCAL_MACHINE\System\CurrentControlSet\Services\VxD\VNETSUP]
"EnablePlainTextPassword"=dword:00000001


Após isto, execute no <command>Windows 95 o seguinte comando:
<literal>regedit win95-textoplano.reg e reinicie o computador para
fazer efeito.


Para voltar a utilizar criptografia, apenas altere o valor
<literal>dword para <literal>00000000 no arquivo e executa
novamente o <command>regedit.



 s-samba-senhas-plano-c-win98">###Windows 98/98SE

O procedimento é idêntico ao <xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-win95b"/>.



 s-samba-senhas-plano-c-winME">###Windows ME

O procedimento é idêntico ao <xref linkend="s-samba-senhas-plano-c-win95b"/>.



 s-samba-senhas-plano-c-winNT">###Windows NT Server/WorkStation

Copie o seguinte conteúdo para um arquivo chamado
<filename>winNT-textoplano.reg</filename>:

<screen>
REGEDIT4

[HKEY_LOCAL_MACHINE\SYSTEM\CurrentControlSet\Services\Rdr\Parameters]
"EnablePlainTextPassword"=dword:00000001


Após isto, execute no <command>Windows NT o seguinte comando:
<literal>regedit winNT-textoplano.reg e reinicie o computador para
fazer efeito.


Para voltar a utilizar criptografia, apenas altere o valor
<literal>dword para <literal>00000000 no arquivo e execute
novamente o <command>regedit.



 s-samba-senhas-plano-c-win2000">###Windows 2000

Copie o seguinte conteúdo para um arquivo chamado
<filename>win2000-textoplano.reg</filename>:

<screen>
REGEDIT4

[HKEY_LOCAL_MACHINE\SYSTEM\CurrentControlSet\Services\LanmanWorkStation\Parameters]
"EnablePlainTextPassword"=dword:00000001


Após isto, execute no <command>Windows 2000 o seguinte comando:
<literal>regedit win2000-textoplano.reg e reinicie o computador para
fazer efeito.


Para voltar a utilizar criptografia, apenas altere o valor
<literal>dword para <literal>00000000 no arquivo e execute
novamente o <command>regedit.



 s-samba-senhas-plano-c-linux">###Linux

Inclua/modifique a linha <literal>encrypt passwords = no no arquivo
<filename>smb.conf</filename> e reinicie o <command>SAMBA.  Para
voltar a utilizar criptografia, veja <xref linkend="s-samba-senhas-crypto"/>.







